% ============================================================
% 第三章 基于 FFT 的快速直接法
% ============================================================
\section{基于 FFT 的快速直接法}
\label{sec:fft}

本章详细阐述四种基于 FFT 的快速直接求解方法。

\subsection{Fourier Analysis (FA) 方法}

FA 方法利用离散正弦变换（DST-I，Dirichlet BC）或离散余弦变换
（DCT-I，Neumann BC）的对角化性质，将 2D 差分方程直接在频域求解。

\subsubsection{DST-I 对角化的详细推导}

对于 Dirichlet 边界条件，内节点 $(n-2)^2$ 个未知量对应的矩阵 $A$
具有 Kronecker 积结构（参见~\eqref{eq:matrix_A_kron}）：
\begin{equation}
  A = \frac{1}{h^2}(I \otimes B + B \otimes I) + \sigma I
  \label{eq:A_kron}
\end{equation}
其中 $B$ 由~\eqref{eq:B_matrix}定义，被 DST-I 对角化：$B = S^T \Lambda_B S$。

将二维 DST-I 变换 $\mathcal{F} = S \otimes S$ 作用于方程 $A\mathbf{u} = \mathbf{f}$：
\begin{align}
  (S \otimes S)\left[\frac{1}{h^2}(I \otimes B + B \otimes I) + \sigma I\right](S^T \otimes S^T)\hat{\mathbf{u}} &= (S \otimes S)\mathbf{f} \\
  \left[\frac{1}{h^2}(I \otimes \Lambda_B + \Lambda_B \otimes I) + \sigma I\right]\hat{\mathbf{u}} &= \hat{\mathbf{f}}
  \label{eq:freq_system}
\end{align}
其中 $\hat{\mathbf{u}} = (S \otimes S)\mathbf{u}$，$\hat{\mathbf{f}} = (S \otimes S)\mathbf{f}$。

由于 $\frac{1}{h^2}(I \otimes \Lambda_B + \Lambda_B \otimes I) + \sigma I$ 是对角矩阵，
方程~\eqref{eq:freq_system} 可以逐点求解：
\begin{equation}
  \hat{u}_{p,q} = \frac{\hat{f}_{p,q}}{d_{p,q}} = \frac{\hat{f}_{p,q}}{(\mu_p+\mu_q)/h^2 + \sigma}, \quad p,q = 1, \ldots, N
  \label{eq:freq_solve}
\end{equation}

\begin{algorithm}
\caption{FA 方法求解离散 Poisson/Helmholtz 方程（Dirichlet BC）}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE 网格大小 $n$，右端项 $f$，参数 $\sigma$
\ENSURE 解 $u$
\STATE 构建右端向量 $F_{i,j} = f(x_i, y_j)$，减去边界贡献
\STATE 2D DST-I 变换：$\hat{F} = \mathrm{DST}(F)$
\STATE 计算频域除数：$D_{p,q} = (\mu_p + \mu_q)/h^2 + \sigma$
\STATE 频域求解：$\hat{U}_{p,q} = \hat{F}_{p,q} / D_{p,q}$
\STATE 逆 2D DST-I 变换：$U_{\mathrm{int}} = \mathrm{IDST}(\hat{U})$
\STATE 组装完整解：填充边界值
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\textbf{复杂度分析}：2D DST-I 可通过 $n-2$ 次 1D DST（行和列各一次）实现，
每次 1D DST 的计算量为 $O(n \log n)$（利用 FFT 算法），
总计算量为 $O(n^2 \log n) = O(N^2 \log N)$，其中 $N = n - 2$。

\subsection{Cyclic Reduction (CR) 方法}

CR 方法将 2D 问题转化为 $N = n-2$ 个独立的 1D 三对角方程组，
每个方程组对应一个 Fourier 模式。
这一块三对角结构最早由 Housis 和 Papatheodorou 系统研究~\cite{HoustisPapatheodorou1979a}。

\subsubsection{算法原理与推导}

将差分方程组按 $x$ 方向排列为块三对角形式：
\begin{equation}
  -\mathbf{u}_{j-1} + T\mathbf{u}_j - \mathbf{u}_{j+1} + h^2 \sigma \mathbf{u}_j = h^2 \mathbf{f}_j, \quad j = 1, \ldots, N
  \label{eq:block_tridiag}
\end{equation}
其中 $\mathbf{u}_j = (u_{1,j}, u_{2,j}, \ldots, u_{N,j})^T$ 为第 $j$ 行的内节点向量，
$T$ 为由~\eqref{eq:B_matrix}定义的矩阵 $B$ 经缩放后的形式。

对~\eqref{eq:block_tridiag}的每个方程左乘 DST-I 变换矩阵 $S$，
利用 $SBS^T = \Lambda_B$，得到 $N$ 个独立的标量三对角方程：
\begin{equation}
  -\hat{u}_{p,j-1} + \mu_p \hat{u}_{p,j} - \hat{u}_{p,j+1} + h^2 \sigma \hat{u}_{p,j}
  = h^2 \hat{f}_{p,j}, \quad j = 1, \ldots, N
  \label{eq:mode_tridiag}
\end{equation}
对每个模式 $p$，这是一个标准的三对角方程组，可用 Thomas 算法在 $O(N)$ 时间内求解，
$N$ 个模式共计 $O(N^2)$。加上 1D DST 的 $O(N^2 \log N)$，
CR 方法的总复杂度为 $O(N^2 \log N)$。

\subsubsection{CR 方法的物理意义}

CR 方法的本质是\textbf{部分 Fourier 变换}：
只在一个方向（$x$ 方向）做变换，
另一个方向（$y$ 方向）保留物理空间的耦合关系。
这使得 CR 天然适合处理 $y$ 方向变系数的问题
（如 $k^2 = k^2(y)$ 的情况），而 FA 方法则不行。

\subsubsection{奇偶约化（OER）的块三对角视角}

CR 方法对~\eqref{eq:mode_tridiag}中每个模式的三对角系统执行奇偶约化，
其数学本质等价于对对称三对角矩阵的 Gaussian 消元。
考虑模式 $p$ 的三对角系统：
\begin{equation}
  e_{j-1}\hat{u}_{p,j-1} + d_j\hat{u}_{p,j} + e_j\hat{u}_{p,j+1} = h^2\hat{f}_{p,j}, \quad j = 1, \ldots, N
  \label{eq:tridiag_general}
\end{equation}
其中 $d_j = \mu_p + h^2 \sigma$（常数对角元），$e_j = -1$（常数次对角元）。

\textbf{前向消元}：消去第 $j$ 行的奇数下标变量 $\hat{u}_{p,2k-1}$。
对相邻三行 $(2k-1, 2k, 2k+1)$ 做线性组合：
\begin{align}
  d'_k &= d_{2k} - \frac{e_{2k-1}^2}{d_{2k-1}} - \frac{e_{2k}^2}{d_{2k+1}}
  = d - \frac{2}{d}
  \label{eq:cr_diag} \\
  e'_k &= -\frac{e_{2k} \cdot e_{2k+1}}{d_{2k+1}}
  = -\frac{1}{d}
  \label{eq:cr_offdiag} \\
  b'_k &= b_{2k} - \frac{e_{2k-1}}{d_{2k-1}}b_{2k-1} - \frac{e_{2k}}{d_{2k+1}}b_{2k+1}
  \label{eq:cr_rhs}
\end{align}
消元后的系统仍为三对角形式，但规模减半。

\textbf{回代}：从前向消元产生的缩减系统中解出偶数下标变量，
再利用奇数行方程恢复奇数下标变量：
\begin{equation}
  \hat{u}_{p,2k+1} = \frac{h^2\hat{f}_{p,2k+1} - e_{2k}\hat{u}_{p,2k} - e_{2k+1}\hat{u}_{p,2k+2}}{d_{2k+1}}
  \label{eq:cr_backsub}
\end{equation}

\begin{remark}
  对于 $e_j \equiv -1$（常数次对角元）的 Poisson/Helmholtz 三对角系统，
  OER 退化为标准的 Thomas 算法（追赶法），
  但 OER 的框架允许处理更一般的对称三对角系统（如 Neumann BC 中边界行的修改系数）。
  在 FACR(l) 中，$l$ 步 OER 将 $N$ 行系统缩减为 $N/2^l$ 行，
  然后对缩减系统使用 FA 方法（1D DST + 逐点求解）完成求解。
\end{remark}

\subsection{FACR 混合算法}

\subsubsection{算法推导}

FACR(l) 算法结合了 CR 和 FA 的优势。
对~\eqref{eq:mode_tridiag}中的三对角系统执行 $l$ 步循环约化。

\textbf{第 1 步 CR}：消去奇数行，将 $N$ 阶三对角系统缩减为 $N/2$ 阶。
对相邻三个方程：
\begin{align}
  -\hat{u}_{p,j-1} + d_p \hat{u}_{p,j} - \hat{u}_{p,j+1} &= h^2 \hat{f}_{p,j} \quad (j \text{ 偶}) \\
  -\hat{u}_{p,j} + d_p \hat{u}_{p,j+1} - \hat{u}_{p,j+2} &= h^2 \hat{f}_{p,j+1} \quad (j+1 \text{ 奇}) \\
  -\hat{u}_{p,j+1} + d_p \hat{u}_{p,j+2} - \hat{u}_{p,j+3} &= h^2 \hat{f}_{p,j+2} \quad (j+2 \text{ 偶})
\end{align}
其中 $d_p = \mu_p + h^2 \sigma$。消去奇数行 $\hat{u}_{p,j+1}$：
\begin{equation}
  -\frac{1}{d_p}\hat{u}_{p,j-1} + \left(d_p - \frac{2}{d_p}\right)\hat{u}_{p,j+2} - \frac{1}{d_p}\hat{u}_{p,j+3}
  = h^2\hat{f}_{p,j+2} - \frac{h^2\hat{f}_{p,j+1}}{d_p} - \frac{h^2\hat{f}_{p,j}}{d_p \cdot d_p}
  \label{eq:cr_step}
\end{equation}

经过 $l$ 步后，系统规模缩减为 $N/2^l$，然后用 FA 方法（1D DST）求解剩余系统，
最后逐步回代恢复所有未知量。

\begin{theorem}[FACR 复杂度\cite{Swarztrauber1977}]
  \label{thm:facr_complexity}
  FACR(l) 的计算量由三部分组成：
  \begin{enumerate}[itemsep=1pt]
    \item $x$ 方向 1D DST：$O(N^2 \log N)$
    \item $l$ 步 CR 前向消元 + 回代：$O(l \cdot N^2)$
    \item 缩减后系统的 FA 求解：$O(N^2/2^l \cdot \log(N/2^l))$
  \end{enumerate}
  总计算量为 $C(l) = O(N^2 \log N) + O(l N^2) + O(N^2 (\log N - l)/2^l)$。

  当 $l \approx \log_2(\log_2 N)$ 时，第三项趋于常数，\textbf{理论最优复杂度}
  为 $O(N^2 \log\log N)$。
  
  \textbf{注意}：本文当前实现采用 DST + Thomas 算法的混合方案，
  实际复杂度为 $O(N^2 \log N)$。经典 $O(N^2 \log\log N)$ 复杂度
  需要递归 CR（而非单步 Thomas 回代）的精确实现，
  这一点作为理论展望，不在本文实验范围内。
\end{theorem}

\begin{algorithm}
\caption{FACR(l) 混合算法}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE 网格大小 $n$，右端项 $f$，参数 $\sigma$，CR 步数 $l$
\ENSURE 解 $u$
\STATE 对 $x$ 方向进行 1D DST-I 变换：$\hat{F} = \mathrm{DST}_x(F)$
\FOR{$s = 1, \ldots, l$}
  \STATE 对每个模式 $p$，执行 CR 前向消元（消去奇数行）
  \STATE 更新偶数行的系数和右端项
\ENDFOR
\STATE 对缩减后的系统（$N/2^l$ 行）执行 FA（1D DST + 逐点求解）
\FOR{$s = l, \ldots, 1$}
  \STATE CR 回代：恢复被消去的奇数行
\ENDFOR
\STATE 对 $x$ 方向进行逆 DST-I 变换
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{FFT9 四阶紧致差分法}

FFT9 方法将四阶紧致差分格式~\eqref{eq:compact-9pt}
与 FFT 变换结合，在保持 $O(N^2 \log N)$ 计算量的同时达到 $O(h^4)$ 精度。

\subsubsection{广义特征值问题的数学框架}

紧致差分格式~\eqref{eq:compact-9pt}本质上是一个\textbf{广义特征值问题}。
考虑其齐次形式 $(-L_h + \sigma R_h)u = 0$，
等价于寻找 $(\lambda, u)$ 满足 $L_h u = \lambda R_h u$，
其中 $\lambda$ 为广义特征值。

由引理~\ref{lem:fourier_eigenvalues}，$L_h$ 和 $R_h$ 在 Fourier 基下同时可对角化，
因此广义特征值可逐模式解析计算：
\begin{equation}
  \lambda(p,q) = \frac{\hat{\lambda}_L(p,q)}{\hat{\lambda}_R(p,q)}
  \label{eq:gen_eigenvalue}
\end{equation}
对于 Poisson 方程（$\sigma = 0$），有效离散算子为 $-L_h/R_h$（$L_h \approx \Delta$），
其特征值 $-\hat{\lambda}_L/\hat{\lambda}_R$ 逼近连续特征值 $\xi_p^2 + \eta_q^2$，
逼近精度为 $O(h^4)$（定理~\ref{thm:4th_order}）。

广义特征值问题的框架统一了五点格式和九点格式的频域分析：
\begin{itemize}[itemsep=2pt]
  \item 五点格式：$R_h = I$（平凡），$L_h = L_h^{(5)}$，特征值即 $\hat{\lambda}_5$
  \item 九点格式：$R_h \neq I$，特征值为比值 $\hat{\lambda}_L/\hat{\lambda}_R$
\end{itemize}
这种统一视角表明，紧致差分法通过引入 $R_h$ 算子（非平凡的质量矩阵），
在不扩大模板的前提下提升了特征值的逼近精度。

\subsubsection{频域对角化的完整推导}

紧致差分格式~\eqref{eq:compact-9pt}可写为矩阵形式：
\begin{equation}
  (-L_h + \sigma R_h)\mathbf{u} = R_h \mathbf{f}
  \label{eq:compact_matrix}
\end{equation}
其中 $L_h$ 和 $R_h$ 均为 $(N \times N)$ 块三对角矩阵（$N = n-2$ 为内节点数），
$L_h \approx \Delta = \nabla^2$。

\textbf{关键观察}：$L_h$ 和 $R_h$ 都可被 DST-I 同时对角化。
事实上，$L_h$ 和 $R_h$ 具有共同的块结构：
\begin{align}
  L_h &= I \otimes T_L + T_L \otimes I + C_L \otimes C_L \\
  R_h &= I \otimes T_R + T_R \otimes I
\end{align}
其中 $T_L$、$T_R$ 为三对角矩阵，$C_L$ 为对角矩阵。
由于 $T_L$、$T_R$、$C_L$ 均与标准三对角矩阵 $B$（定义见~\eqref{eq:B_matrix}）
共享 DST-I 特征基，$L_h$ 和 $R_h$ 可被二维 DST-I 变换 $\mathcal{F} = S \otimes S$ 同时对角化。

将 $\mathcal{F}$ 作用于~\eqref{eq:compact_matrix}：
\begin{align}
  \mathcal{F}(-L_h + \sigma R_h)\mathcal{F}^T \hat{\mathbf{u}} &= \mathcal{F} R_h \mathcal{F}^T \hat{\mathbf{f}} \\
  (-\hat{\Lambda}_L + \sigma \hat{\Lambda}_R)\hat{\mathbf{u}} &= \hat{\Lambda}_R \hat{\mathbf{f}}
  \label{eq:freq_compact}
\end{align}
其中 $\hat{\Lambda}_L = \mathrm{diag}(\hat{\lambda}_L(p,q))$、
$\hat{\Lambda}_R = \mathrm{diag}(\hat{\lambda}_R(p,q))$ 为对角矩阵，
特征值由引理~\ref{lem:fourier_eigenvalues}给出。

由于 $-\hat{\Lambda}_L + \sigma\hat{\Lambda}_R$ 是对角矩阵，
方程~\eqref{eq:freq_compact}可逐模式求解：
\begin{equation}
  \hat{u}_{p,q} = \frac{\hat{\lambda}_R(p,q)\,\hat{f}_{p,q}}{-\hat{\lambda}_L(p,q) + \sigma\,\hat{\lambda}_R(p,q)}
  \label{eq:fft9_freq}
\end{equation}
其中 $\hat{f}_{p,q}$ 为 $R_h f$（含边界修正后的物理空间右端项 $\tilde{g}$）经 DST-I 变换后的频域表示。
原始频域除数为：
\begin{equation}
  D_{p,q}^{\mathrm{raw}} = -\hat{\lambda}_L(p,q) + \sigma\,\hat{\lambda}_R(p,q)
  \label{eq:fft9_divisor}
\end{equation}
该形式直接对应离散系统 $(-L_h+\sigma R_h)\mathbf{u}=R_h\mathbf{f}$ 在频域的对角化，
物理空间右端项 $R_h f$（含边界修正）经 DST-I 后记为 $\hat{\tilde{g}}$，
则 $\hat{u}_{p,q} = \hat{\tilde{g}}_{p,q}/D_{p,q}^{\mathrm{raw}}$。

等价地，若对原始右端项 $f$ 做 DST-I 得到 $\hat{f}$，
则 $\hat{\tilde{g}}_{p,q}=\hat{\lambda}_R(p,q)\hat{f}_{p,q}$，代入可得有效除数形式：
\begin{equation}
  \hat{u}_{p,q} = \frac{\hat{f}_{p,q}}{-\hat{\lambda}_L(p,q)/\hat{\lambda}_R(p,q) + \sigma}
  \label{eq:fft9_freq_eff}
\end{equation}
两种形式在数学上等价。本文实现和算法描述统一采用原始除数 $D_{p,q}^{\mathrm{raw}}$，
以避免非齐次 Dirichlet 边界修正中 $R_h$ 与有效除数形式之间的混淆。

由定理~\ref{thm:4th_order}，$D_{p,q}^{\mathrm{raw}}/\hat{\lambda}_R(p,q) = (\xi_p^2+\eta_q^2+\sigma) + O(h^4)$，
因此频域求解的精度为 $O(h^4)$。

\begin{remark}
  对于 modified Helmholtz（$\sigma=+\kappa^2$），
  因 $-\hat{\lambda}_L > 0$ 且 $\hat{\lambda}_R > 0$，原始频域除数 $D_{p,q}^{\mathrm{raw}} = -\hat{\lambda}_L+\sigma\hat{\lambda}_R > 0$ 恒成立，
  矩阵正定，求解无条件稳定。
  对于 true Helmholtz（$\sigma=-\kappa^2$），
  当 $-\hat{\lambda}_L(p,q) \approx \kappa^2\hat{\lambda}_R(p,q)$ 时分母接近零，
  出现近共振现象。
\end{remark}

\subsubsection{$R_h$ 算子对右端项的处理}

在标准五点格式中，右端项直接取 $f_{i,j}$；
而在紧致格式中，右端项需经过 $R_h$ 修正：$g_{i,j} = R_h f_{i,j}$。

对于齐次 Dirichlet 边界条件（$u|_{\partial\Omega} = 0$），
$R_h f_{i,j}$ 仅涉及内节点值：
\begin{equation}
  g_{i,j} = \frac{1}{12}(f_{i-1,j}+f_{i+1,j}+f_{i,j-1}+f_{i,j+1}) + \frac{2}{3}f_{i,j}
\end{equation}

对于非齐次 Dirichlet 边界条件（$u|_{\partial\Omega} = g_D$），
$R_h$ 会将边界值传播到相邻内节点。
例如，若 $(i,1)$ 为邻边界内节点（$j=0$ 为边界），
则 $R_h f_{i,1}$ 中的 $f_{i,0}$ 项需要用边界信息修正：

\begin{remark}[物理空间边界修正策略]
  \label{rem:Rh_boundary_freq}
  非齐次 Dirichlet 边界条件下，$L_h$ 与 $R_h$ 的模板会在邻接边界的内节点处包含已知边界值。
  本文实现采用物理空间移项方案：先将所有边界贡献并入修正右端项 $\tilde{g}$，
  再对 $\tilde{g}$ 做二维 DST-I 变换。这样可保证边界处理与离散系统 $(-L_h+\sigma R_h)$ 完全一致，
  且无需单独构造频域边界修正公式。具体地，对内节点和边界值分块
  $(-L_{II}+\sigma R_{II})u_I + (-L_{IB}+\sigma R_{IB})g_B = (R_h f)_I$，
  修正右端项为
  \begin{equation}
    \tilde{g} = (R_h f)_I + L_{IB}\,g_B - \sigma\,R_{IB}\,g_B
    \label{eq:bnd_correction_general}
  \end{equation}
  其中 $L_{IB}\,g_B$ 项来自 $L_h$ 中边界值贡献（移项后加号），
  $-\sigma R_{IB}\,g_B$ 项来自 $\sigma R_h$ 中边界值贡献（移项后减号）。
  该策略无需在频域引入 $\hat{\lambda}_R^{-1}$ 等额外除法运算，避免了推导风险。
\end{remark}

\begin{remark}[物理空间中的边界修正计算]
  在实际计算中，非齐次边界修正可以在物理空间直接完成，
  无需显式构造频域修正项。
  以邻接 $y=0$ 边界的内节点 $(i,1)$ 为例（$j=0$ 为边界行），
  紧致格式 $(-L_h+\sigma R_h)u = R_h f$ 中，
  边界值 $g_D$ 出现在 $L_h$ 和 $\sigma R_h$ 的模板中，
  移至右端后修正的等效右端项为：
  \begin{equation}
    \tilde{g}_{i,1} = (R_h f)_{i,1} + \frac{1}{6h^2}\left[g_D(x_{i-1},0)+4g_D(x_i,0)+g_D(x_{i+1},0)\right]
    - \frac{\sigma}{12}\,g_D(x_i, 0)
    \label{eq:bnd_correction}
  \end{equation}
  其中第二项来自 $L_h$（$L_h \approx \Delta$）中边界值产生的等效源项（加号，因为 $-L_h$ 作用后边界贡献取反，移至右端变加号），
  第三项来自 $\sigma R_h$ 中边界值的贡献（减号，因为 $\sigma R_h$ 中边界贡献在左端为正，移至右端变减号）。
  对四个边界的所有邻边界内节点均需做类似修正。
\end{remark}

\subsubsection{FFT9 与 FA/CR 方法的对比}

FFT9 方法与 FA/CR 方法在频域求解框架上具有相同的结构，
但存在本质区别：

\begin{table}[H]
\centering
\caption{FFT9 与 FA/CR 频域求解的对比}
\label{tab:fft9_vs_fa}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
性质 & FA/CR & FFT9 \\
\midrule
差分格式 & 五点（$O(h^2)$） & 九点紧致（$O(h^4)$） \\
频域除数 & $(\mu_p+\mu_q)/h^2 + \sigma$ & $-\hat{\lambda}_L+\sigma\hat{\lambda}_R$ \\
右端项变换 & $\hat{f} = \mathcal{F}f$ & $\hat{\tilde{g}} = \mathcal{F}(R_h f + \text{边界修正})$ \\
计算量 & $O(N^2 \log N)$ & $O(N^2 \log N)$ \\
精度 & $O(h^2)$ & $O(h^4)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

两者的计算量相同（均为 2D DST-I 的 $O(N^2 \log N)$），
但 FFT9 的频域除数更复杂（涉及 $\hat{\lambda}_L/\hat{\lambda}_R$ 的比值），
且需要对右端项做 $R_h$ 修正（增加 $O(N^2)$ 的计算量，不改变渐近复杂度）。

\subsubsection{FFT9 算法}

\begin{algorithm}
\caption{FFT9 四阶紧致差分法求解离散 Poisson/Helmholtz 方程（Dirichlet BC）}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE 网格大小 $n$，右端项 $f$，参数 $\sigma$
\ENSURE 解 $u$（$O(h^4)$ 精度）
\STATE 物理空间构造修正右端项：$\tilde{g} = (R_h f)_I + L_{IB}\,g_B - \sigma\,R_{IB}\,g_B$
\STATE 2D DST-I 变换：$\hat{\tilde{g}} = \mathrm{DST2D}(\tilde{g})$
\STATE 计算原始频域除数：$D_{p,q}^{\mathrm{raw}} = -\hat{\lambda}_L(p,q) + \sigma\,\hat{\lambda}_R(p,q)$
\STATE 频域求解：$\hat{u}_{p,q} = \hat{\tilde{g}}_{p,q} \,/\, D_{p,q}^{\mathrm{raw}}$
\STATE 逆 2D DST-I 变换：$U_{\mathrm{int}} = \mathrm{IDST2D}(\hat{u})$
\STATE 组装完整解：填充边界值
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

FFT9 方法的计算量与 FA 方法相同，为 $O(N^2 \log N)$，
但精度为 $O(h^4)$，比 FA/CR 的 $O(h^2)$ 提高了两个数量级。
具体而言，要达到相同的精度 $\epsilon$，
五点格式需要 $h = O(\epsilon^{1/2})$ 即 $N = O(\epsilon^{-1/2})$，
而九点格式仅需 $h = O(\epsilon^{1/4})$ 即 $N = O(\epsilon^{-1/4})$，
总计算量从 $O(\epsilon^{-1}\log\epsilon^{-1})$ 降至 $O(\epsilon^{-1/2}\log\epsilon^{-1/2})$。

\begin{remark}[FFT9 的边界条件支持]
  本文实现并验证的 FFT9 四阶紧致格式仅针对 Dirichlet 边界条件。
  Neumann 或混合边界下的四阶紧致模板需要重新构造边界行和对应的 DCT/DST 对角化结构，
  本文未实现，作为后续工作。
  当 FFT9 遇到非 Dirichlet 边界时，本文代码会发出运行时警告并回退至二阶 FA 求解器。
\end{remark}

\subsection{复杂度分析与比较}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{各方法的理论复杂度比较}
\label{tab:complexity}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
方法 & 复杂度 & 精度阶数 & 内存 & 边界条件 \\
\midrule
FA    & $O(N^2 \log N)$    & $O(h^2)$ & $O(N^2)$ & D, N, 混合 \\
CR    & $O(N^2 \log N)$    & $O(h^2)$ & $O(N^2)$ & D, N, 混合 \\
FACR  & $O(N^2 \log N)$\textsuperscript{$\dagger$} & $O(h^2)$ & $O(N^2)$ & D, N, 混合 \\
FFT9  & $O(N^2 \log N)$    & $O(h^4)$ & $O(N^2)$ & D\textrm{ 仅} \\
GMRES & $O(m N^2)$         & $O(h^2)$ & $O(mN)$  & D, N \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.5em}

\noindent\textsuperscript{$\dagger$} FACR 的理论最优复杂度为 $O(N^2\log\log N)$，
本文实际实现为 $O(N^2\log N)$（详见定理~\ref{thm:facr_complexity}的说明）。
\end{table}

其中 $m$ 为 GMRES 的总迭代次数。对于条件数为 $\kappa$ 的问题，
GMRES 的迭代次数通常为 $m = O(\sqrt{\kappa}) = O(h^{-1})$，
因此总复杂度为 $O(h^{-1} \cdot N^2) = O(N^{5/2})$，
远高于 FFT 直接法的 $O(N^2 \log N)$。
