% ============================================================
% 第五章 GMRES 迭代法
% ============================================================
\section{GMRES 迭代法}
\label{sec:gmres}

\subsection{Krylov 子空间方法}

对于大型稀疏线性方程组 $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$，
Krylov 子空间方法是一类重要的迭代法。
其核心思想是在 Krylov 子空间
\begin{equation}
  \mathcal{K}_m(A, \mathbf{r}_0) = \mathrm{span}\{\mathbf{r}_0, A\mathbf{r}_0, A^2\mathbf{r}_0, \ldots, A^{m-1}\mathbf{r}_0\}
\end{equation}
中寻找近似解，其中 $\mathbf{r}_0 = \mathbf{b} - A\mathbf{x}_0$ 为初始残差。

Krylov 子空间方法的基本动机来自多项式逼近理论：
在 $\mathcal{K}_m$ 中的近似解 $\mathbf{x}_m$ 满足
\begin{equation}
  \mathbf{b} - A\mathbf{x}_m = p_m(A)\mathbf{r}_0
\end{equation}
其中 $p_m$ 是次数不超过 $m$ 且 $p_m(0) = 1$ 的多项式。
因此，Krylov 方法的收敛性取决于是否存在这样的多项式
使得 $\|p_m(A)\|$ 足够小，而这与矩阵 $A$ 的特征值分布和谱性质密切相关。

\subsection{Arnoldi 过程}

Arnoldi 过程通过修正 Gram-Schmidt 正交化构建 Krylov 子空间的正交基：
\begin{algorithm}
\caption{Arnoldi 过程}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE 矩阵 $A$，初始向量 $\mathbf{v}_1$（$\|\mathbf{v}_1\| = 1$），步数 $m$
\ENSURE 正交矩阵 $V_{m+1}$，上 Hessenberg 矩阵 $\bar{H}_m$
\FOR{$j = 1, 2, \ldots, m$}
  \STATE $\mathbf{w} = A\mathbf{v}_j$
  \FOR{$i = 1, 2, \ldots, j$}
    \STATE $h_{i,j} = \langle \mathbf{v}_i, \mathbf{w} \rangle$
    \STATE $\mathbf{w} = \mathbf{w} - h_{i,j}\mathbf{v}_i$
  \ENDFOR
  \STATE $h_{j+1,j} = \|\mathbf{w}\|$
  \IF{$h_{j+1,j} < \varepsilon$}
    \STATE \textbf{break} \COMMENT{Krylov 子空间不变，精确解在 $\mathcal{K}_j$ 中}
  \ENDIF
  \STATE $\mathbf{v}_{j+1} = \mathbf{w} / h_{j+1,j}$
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Arnoldi 过程产生分解：
\begin{equation}
  A V_m = V_{m+1} \bar{H}_m
  \label{eq:arnoldi}
\end{equation}
其中 $V_m = [\mathbf{v}_1, \ldots, \mathbf{v}_m] \in \mathbb{R}^{N \times m}$，
$\bar{H}_m \in \mathbb{R}^{(m+1) \times m}$ 为上 Hessenberg 矩阵。

\begin{proposition}[Arnoldi 分解的等价关系]
  \label{prop:arnoldi_equiv}
  Arnoldi 分解~\eqref{eq:arnoldi}等价于：
  \begin{equation}
    V_m^T A V_m = H_m
  \end{equation}
  其中 $H_m$ 为 $\bar{H}_m$ 去掉最后一行得到的 $m \times m$ 矩阵，
  即 $\mathcal{K}_m$ 在 $V_m$ 基下对 $A$ 的 Rayleigh-Ritz 投影。
\end{proposition}

\subsection{GMRES 算法}

GMRES（Generalized Minimal RESidual）在 Krylov 子空间 $\mathcal{K}_m$ 中极小化残差范数：
\begin{equation}
  \mathbf{x}_m = \mathbf{x}_0 + V_m \mathbf{y}_m, \quad
  \mathbf{y}_m = \arg\min_{\mathbf{y}} \|\beta \mathbf{e}_1 - \bar{H}_m \mathbf{y}\|
  \label{eq:gmres_ls}
\end{equation}
其中 $\beta = \|\mathbf{r}_0\|$，$\mathbf{e}_1 = (1, 0, \ldots, 0)^T \in \mathbb{R}^{m+1}$。

\subsubsection{Givens 旋转求解最小二乘问题}

最小二乘问题~\eqref{eq:gmres_ls}通过 Givens 旋转将 $\bar{H}_m$ 逐步化为上三角矩阵 $R_m$ 求解。

定义 Givens 旋转矩阵 $\Omega_j$，消去 $\bar{H}_m$ 中第 $j+1$ 行的元素：
\begin{equation}
  \Omega_j = \begin{pmatrix}
    I_j & & & \\
    & c_j & s_j & \\
    & -s_j & c_j & \\
    & & & I_{m-j-1}
  \end{pmatrix}
\end{equation}
其中 $c_j = h_{j,j}^{(j-1)}/r$，$s_j = h_{j+1,j}^{(j-1)}/r$，
$r = \sqrt{(h_{j,j}^{(j-1)})^2 + (h_{j+1,j}^{(j-1)})^2}$，
上标 $(j-1)$ 表示经过前 $j-1$ 次 Givens 旋转后的值。

经过 $m$ 次 Givens 旋转后：
\begin{equation}
  \Omega_m \cdots \Omega_1 \bar{H}_m = \begin{pmatrix} R_m \\ 0 \end{pmatrix}, \quad
  \Omega_m \cdots \Omega_1 (\beta \mathbf{e}_1) = \begin{pmatrix} \mathbf{g}_m \\ \gamma_{m+1} \end{pmatrix}
\end{equation}
则残差范数为 $|\gamma_{m+1}|$，最小二乘解通过回代 $R_m \mathbf{y}_m = \mathbf{g}_m$ 得到。

\begin{algorithm}
\caption{GMRES 算法\cite{SaadSchultz1986, Niu2009}}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE $A$, $\mathbf{b}$, 初始猜测 $\mathbf{x}_0$，容差 $\varepsilon$，restart length $r$
\ENSURE 近似解 $\mathbf{x}$
\STATE $\mathbf{r}_0 = \mathbf{b} - A\mathbf{x}_0$，$\beta = \|\mathbf{r}_0\|$，$\mathbf{v}_1 = \mathbf{r}_0 / \beta$
\FOR{重启循环}
  \FOR{$j = 1, 2, \ldots, r$}
    \STATE Arnoldi 步：计算 $\mathbf{w} = A\mathbf{v}_j$，正交化得 $h_{i,j}$ 和 $\mathbf{v}_{j+1}$
    \STATE 对当前 Hessenberg 矩阵的第 $j$ 列应用已有 Givens 旋转 $\Omega_1, \ldots, \Omega_{j-1}$
    \STATE 计算新 Givens 旋转 $\Omega_j$：$c_j, s_j$
    \STATE 应用旋转到右端：$\mathbf{g} \leftarrow \Omega_j \mathbf{g}$
    \STATE 残差范数 $= |g_{j+1}|$；若 $< \varepsilon$，求解 $R_j \mathbf{y} = \mathbf{g}$，更新 $\mathbf{x}$，停止
  \ENDFOR
  \STATE 求解 $R_r \mathbf{y} = \mathbf{g}$，更新 $\mathbf{x} = \mathbf{x} + V_r \mathbf{y}$
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{GMRES 的收敛性分析}

\begin{theorem}[GMRES 最优性]
  \label{thm:gmres_optimality}
  GMRES 产生的近似解 $\mathbf{x}_m$ 满足：
  \begin{equation}
    \|\mathbf{b} - A\mathbf{x}_m\| = \min_{\mathbf{x} \in \mathbf{x}_0 + \mathcal{K}_m}
    \|\mathbf{b} - A\mathbf{x}\|
  \end{equation}
  即 GMRES 在所有 $\mathbf{x}_0 + \mathcal{K}_m$ 中的向量中给出了最小的残差范数。

  \textbf{证明}：由 $\mathbf{x}_m = \mathbf{x}_0 + V_m\mathbf{y}_m$ 和
  $AV_m = V_{m+1}\bar{H}_m$，残差为：
  \begin{align}
    \mathbf{r}_m &= \mathbf{b} - A\mathbf{x}_m = \mathbf{r}_0 - AV_m\mathbf{y}_m \\
    &= \beta\mathbf{v}_1 - V_{m+1}\bar{H}_m\mathbf{y}_m \\
    &= V_{m+1}(\beta\mathbf{e}_1 - \bar{H}_m\mathbf{y}_m)
  \end{align}
  由于 $V_{m+1}$ 的列正交，$\|\mathbf{r}_m\| = \|\beta\mathbf{e}_1 - \bar{H}_m\mathbf{y}_m\|$。
  GMRES 选择 $\mathbf{y}_m$ 极小化此范数，得证。$\qed$
\end{theorem}

\begin{remark}[正定型 GMRES 收敛率背景]
  \label{rem:gmres_positive_background}
  GMRES 的一般收敛行为由 Krylov 子空间中的多项式逼近问题决定。
  对于一般 non-normal 或不定矩阵，单纯的特征值条件并不足以完整描述收敛性。
  作为背景，若矩阵 $A$ 的对称部分
  \[
    H=\frac{A+A^T}{2}
  \]
  正定，并记
  \[
    \mu=\lambda_{\min}(H)>0,
  \]
  则 full GMRES 满足一类正定型残差估计
  \begin{equation}
    \frac{\|\mathbf{r}_m\|_2}{\|\mathbf{r}_0\|_2}
    \le
    \left(
      1-\frac{\mu^2}{\|A\|_2^2}
    \right)^{m/2}.
    \label{eq:gmres_bound}
  \end{equation}
  该估计说明：当 $A$ 的对称部分远离奇异且 $\|A\|_2$ 不过大时，
  full GMRES 残差可得到理论下降保证。

  对于 SPD 矩阵，$H=A$，
  \[
    \mu=\lambda_{\min}(A),
    \qquad
    \|A\|_2=\lambda_{\max}(A).
  \]
  因此上述估计化为
  \[
    \frac{\|\mathbf{r}_m\|_2}{\|\mathbf{r}_0\|_2}
    \le
    \left(
      1-\frac{1}{\kappa_2(A)^2}
    \right)^{m/2}.
  \]
  该界通常较为保守；对于 SPD 系统，CG 具有更尖锐的经典条件数收敛界。
  本文保留该估计仅作为 GMRES 在正定型问题上的背景说明。

  上述正定型估计的适用范围如下：
  \begin{itemize}[itemsep=2pt]
    \item \textbf{Dirichlet Poisson}（$\sigma=0$）：
          五点矩阵为 SPD，$\kappa_2(A)=O(h^{-2})$。
          上述 GMRES 正定型背景界给出 $1-O(h^4)$ 量级的保守下降因子，
          因此该界本身较弱，只用于说明网格加密会恶化 Krylov 收敛保证。
    \item \textbf{Dirichlet modified Helmholtz}（$\sigma=+\kappa^2$）：
          $A=A_0+\kappa^2I$ 为 SPD；在固定网格和 $\kappa>0$ 下
          条件数相对于 Poisson 改善，因此通常观察到更快收敛。
    \item \textbf{Modified Helmholtz（Neumann BC）}：
          $\sigma=+\kappa^2$ 将 Neumann 零模态分母移到 $\kappa^2>0$，
          在对称化变量中可按正定问题理解。
    \item \textbf{Neumann Poisson}：
          存在常数零模态，必须先满足 compatibility condition 并固定零均值代表元，
          才能在去除零模态后的空间讨论正定型估计。
    \item \textbf{True Helmholtz}（$\sigma=-\kappa^2$）：
          矩阵可正定、奇异、不定或负定。
          除 $\kappa^2<\lambda_{\min}$ 的正定区间外，上述正定型估计一般不适用；
          near-resonance 下的 GMRES 行为需通过离散小分母谱结构、
          Krylov 多项式逼近和实际残差历史解释。
  \end{itemize}
\end{remark}

\subsection{重启策略}

由于本文复杂度表述中 $N$ 表示单方向内点数，总未知量数为 $M=N^2$。
对 restarted GMRES，本文记 restart length 为 $r$，总 Arnoldi 步数为 $k$。
算法只需存储当前 restart cycle 内的 Krylov basis，因此 Krylov 向量存储为
\[
  O(rM)=O(rN^2).
\]
每一步 sparse matrix-vector product 的成本为 $O(M)$，
而 Arnoldi 正交化还需与当前 cycle 中已有向量正交。
因而若计入正交化，总成本可估为
\[
  O(krM)=O(krN^2).
\]
当 $r$ 固定，例如本文实验中的 GMRES(30)，
该成本可简写为 $O(kN^2)$，但常数依赖于 restart length。

采用重启策略 GMRES($r$)：每 $r$ 步后重新计算残差，
以当前近似解为初始猜测开始新一轮迭代。
restart length $r$ 的选择影响收敛速度：
\begin{itemize}[itemsep=2pt]
  \item $r$ 越大，单个 restart cycle 中保留的 Krylov 信息越多，但内存和正交化开销也越大；
  \item $r$ 太小可能导致\textbf{停滞现象}：重启后残差范数下降缓慢甚至不再下降；
  \item 典型取值为 $r = 20 \sim 50$，本文实验使用 $r=30$。
\end{itemize}

\begin{remark}[重启的代价]
  重启丢失了之前所有 Krylov 基向量信息，
  新的 Krylov 子空间可能只包含有限的谱信息。
  对于高度不定或 near-resonance 的问题，GMRES($r$) 可能需要极多的重启轮次。
  本文实验中的 true Helmholtz GMRES 停滞现象不由上述正定型 bound 解释，
  而应理解为离散谱小分母、Krylov 多项式逼近困难和 restarted GMRES 残差历史
  共同作用的结果。
\end{remark}

\subsection{2D Helmholtz 稀疏矩阵构造}

对于五点差分格式的 Helmholtz 方程，系数矩阵 $A$ 为块三对角稀疏矩阵。

\subsubsection{Dirichlet 边界条件}

矩阵 $A \in \mathbb{R}^{N^2 \times N^2}$（$N = n-2$）的结构如
式~\eqref{eq:A_kron}所示，每个内部节点对应一行，最多5个非零元素。
非零元素总数约为 $5N^2 - 4N$，稀疏率为 $O(1/N^2)$。

\subsubsection{Neumann 边界条件}

对于 Neumann 边界条件，ghost-point 方法导致边界处邻点系数
为 $-2/h^2$（而非 $-1/h^2$）。

具体地，对 $n$ 个节点（含边界），矩阵 $A \in \mathbb{R}^{n^2 \times n^2}$ 中：
\begin{itemize}[itemsep=2pt]
  \item 角点 $(0,0)$：对角元 $4/h^2 + \sigma$，邻点 $-2/h^2$（两个方向）
  \item 边点 $(0,j)$（非角点）：对角元 $4/h^2 + \sigma$，法向邻点 $-2/h^2$，切向邻点 $-1/h^2$
  \item 内点 $(i,j)$：与 Dirichlet 相同
\end{itemize}

GMRES 作为非对称求解器，可以自然处理此类非对称系统。

\subsection{预处理策略}

对于 true Helmholtz 方程（$\sigma=-\kappa^2$），当 $\kappa^2$ 接近离散 Laplacian 特征值时，
矩阵会出现近共振和病态性，无预处理 GMRES 的收敛可能停滞或高度依赖参数。
实际大规模求解通常需要预处理策略，例如：

\subsubsection{Shifted Laplacian 预处理}

以 $-\nabla^2 + (-\kappa^2 - i\eta)$ 的算子作为预处理矩阵 $M$，
其中 $\eta$ 为复数移位参数。预处理系统为 $M^{-1}A\mathbf{x} = M^{-1}\mathbf{b}$。

\textbf{原理}：$M$ 的谱性质接近 $A$（仅差虚数移位 $i\eta$），
因此 $M^{-1}A$ 的特征值聚集在 1 附近，有利于 GMRES 收敛。
同时 $M$ 可以利用 FFT 直接法快速求解。

\subsubsection{ILU 分解预处理}

不完全 LU 分解（ILU(0)）保持与 $A$ 相同的稀疏模式，
将预处理系统的条件数显著降低。

\subsubsection{多层方法}

利用粗网格解作为预处理，通过多尺度信息加速收敛。

本文主要关注无预处理的 GMRES 与 FFT 直接法的对比，
以揭示两种方法的基本性能差异。预处理方法作为未来工作方向。
